% De bijbehorende makefile genereert zowel de printed als de ebook versie

% In de makefile kunnen argumenten worden meegegeven:
% Keuze lettertypes
% 	FONT = \chartertrue voor charter met berasans fonts
% 	FONT = \timestrue voor times met helvet fonts
%   (default) standaard latex fonts (Computer Modern)
\newif\ifherkansing
\herkansingfalse

% Keuze book of article
\newcommand{\myClass}{article}
\newcommand{\modulecode}{DCS01}
\newcommand{\titel}{Digital Control Systems}
\newcommand{\documenttype}{\ifherkansing Herkansingsopdracht \else Opdracht \fi}
\newcommand{\huidigeversie}{2.0}
% nieuwe regel met \\ 
\newcommand{\auteurs}{

}

\input{style_nl_NL.tex}
\input{styleCode.tex}

% specifieke tikz libraries for arrows
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usetikzlibrary{arrows.meta}

% specifieke tikz settings voor blokdiagrammen
\tikzset{%
  block/.style = {draw, thick, rectangle, minimum height = 3em, minimum width = 3em, inner sep=1em, font=\sffamily\Large},
  sum/.style = {draw, circle, inner sep=.5mm}, % Adder
  input/.style = {coordinate, node distance=1.5cm}, % Input
  output/.style = {coordinate, node distance=1cm} % Output
}
\newcommand{\suma}{\Large$+$}
\newcommand{\matl}{Matlab}
\newcommand{\siml}{Simulink}
\newcommand{\cl}{closed-loop systeem}
\newcommand{\proces}{proces}
\newcommand{\regelaar}{regelaar}

% specifieke libraries:
% http://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/graphics/pgf/contrib/pgfplots/doc/pgfplots.pdf
% http://pgfplots.sourceforge.net/gallery.html
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.11}

% formules die herhaald moeten worden in diverse hoofdstukken:
\newcommand{\eqhrs}{
	H_{r}(s) = \frac{U(s)}{E(s)} = K_c\left(1+\frac{1}{T_i \cdot{} s} + T_d \cdot{} s \right)
}
\newcommand{\equkminukmineen}[1]{
    u[k]-u[k-1]=K_c\bigg(e[k]-e[k-1]+\frac{T_s}{T_i}\cdot{}e[k]+#1\frac{T_d}{T_s}\cdot{}\big(e[k]-2e[k-1]+e[k-2]\big)\bigg)
}
\newcommand{\eqpidk}[1]{%
	u[k]={K}_{c}\left(e[k]+\frac{{T}_{s}}{{T}_{i}}\sum
	_{i=1}^{k}{e[i-1]}+\frac{{T}_{d}}{{T}_{s}}\big(e[k]-e[k-1]\big)\right)#1\text{met}\; k = \left\lfloor{}\frac{t}{T_s} + \frac{1}{2}\right\rfloor{}%
}

% gedeeltelijke compilation
%\includeonly{chap05}

\begin{document}

\include{titlepage}

\section{Inleiding}
Bij het college Digital Control Systems (DCS01) hoort een opdracht. Hierbij maak je simulaties van systemen, waarbij de theorie van die module benodigd is. Het doel van de opdracht is om je kennis te laten maken met de eigenschappen van een digitaal geregeld systeem. We gebruiken hiervoor \matl{} of \siml{} om het systeem te implementeren en te simuleren.

\ifherkansing
Dit is de herkansingsopdracht. Deze opdracht is identiek aan de originele opdracht aangevuld met een extra uitbreiding, zie \cref{herkansing}.
\else
\fi

Je krijgt een systeem in H(s) dat je moet gaan regelen met behulp van een digitale \regelaar{}. De parameters van de \regelaar{} ga je op verschillende manieren schatten of afleiden. Door simulaties te maken kun je de gevonden parameters controleren of bijstellen.

De opdracht mag in tweetallen worden uitgevoerd. Bij de opdracht hoort ook een verslag, waarop het cijfer van de opdracht wordt gebaseerd. Omdat vele studenten tegelijkertijd deze opdracht in gaan leveren, moeten er op voorhand goede afspraken gemaakt worden, om e.e.a. goed te laten verlopen. Deze staan hier verwoord:
\begin{itemize}
	\item 
	Maak een verslag waarin je een overzicht geeft van de uitgevoerde simulaties. Voeg plaatjes van responsies toe, geef een verklaring van wat je constateert en koppel dit terug naar de theorie. Maak er dus een goed lopend verhaal van, dat een duidelijke conclusie kent. Alleen het geven van wat onduidelijke plaatjes zonder uitleg is niet genoeg. Er zal dus met name beoordeeld worden op volledigheid van het verslag, koppeling met de theorie, logische opbouw van het verslag (in correct Nederlands!). Het moet duidelijk zijn wat je gedaan hebt en hoe je dat gedaan hebt.
	
	\item 
	Uitsluitend eigen origineel werk mag ingeleverd worden. Indien het vermoeden bestaat dat dit geen eigen werk is, dan wordt je opgeroepen door de docent. Indien het vermoeden bevestigd wordt (bijv. omdat je niet kunt uitleggen hoe de simulaties gedaan zijn), dan volgt uitsluiting van deze module en zijn we verplicht hiervan melding te maken bij de examencommissie.
	
	\item 
	De deadline voor de opdracht ligt vast. Opdrachten die ingeleverd worden na deze deadline worden niet meer nagekeken.
	
	\item\label{inleveren}
	Het inleveren
	\begin{itemize}
		\item Gebeurt in de inlevermap.
		\item Alle bestanden staan in 1 zip bestand.
		\item Het zip bestand heeft als naam
		\ifherkansing
		\hcode{DCS01Herk_\\-Studnr1_\\-Achter\\-naam1_\\-Studnr2_\\-Achter\\-naam2.zip}.
		\else
		\hcode{DCS01_\\-Studnr1_\\-Achter\\-naam1_\\-Studnr2_\\-Achter\\-naam2.zip}.
		\fi
		\item Bijgevoegd zijn de \matl{} (eventueel \siml{}) bestanden die je gemaakt hebt (.mdl en .m bestanden). Deze worden ook beoordeeld op overzichtelijk en volledigheid. Geef de \matl{} bestanden een beschrijvende bestandsnaam zodat duidelijk is bij welke opdracht het bestand hoort.
		\item Bijgevoegd is een PDF bestand met de naam 
		\ifherkansing
		\hcode{DCS01Herk_\\-Studnr1_\\-Achter\\-naam1_\\-Studnr2_\\-Achter\\-naam2.zip}.
		\else
		\hcode{DCS01_\\-Studnr1_\\-Achter\\-naam1_\\-Studnr2_\\-Achter\\-naam2.zip}.
		\fi
		waarin het verslag zich bevindt. Let op, indien de file niet in PDF formaat is ingeleverd wordt de opdracht becijferd met een 1. 
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Unieke Opdracht}
Om elk koppel een unieke opdracht te geven worden de studentnummers gebruikt om het systeem en overige aspecten van de opdracht te bepalen. Hiervoor dienen de studentnummers opgeteld te worden.

Tel de studentnummers op. Je krijgt nu een getal in het format: ABCDEFG. Als je alleen werkt, tel dan je eigen studentnummer bij je studentnummer op. Voorbeeld: studentnummer 0865432 en 0889123 = 1754555. Dit geeft dan \cref{tab:codering}.

\tabel[]{Voorbeeld codering}{codering}{l|l|l|l|l|l|l}{
A & B & C & D & E & F & G
}{
1 & 7 & 5 & 4 & 5 & 5 & 5
}

\subsection{Systeem}
\begin{equation}\label{overdracht}
H(s)=\frac{K(s+N_1)}{(s+P_1)(s+P_2)(s+\overline{P_2})}\cdot{}e^{-\tau{}s}
\end{equation}
\Cref{overdracht} weergeeft het systeem wat je moet gaan regelen. 
Hierbij is $\overline{P_2}$ de complex toegevoegde van $P_2$.

Om de overdracht compleet te maken kun je \cref{tab:waarden} gebruiken. 
Vanwege de tijdvertraging zullen Matlab-functies andere outputs kunnen geven dan zonder die vertraging. Mocht dit problemen geven, dan is het toegestaan deze weg te laten in de betreffende opdracht. Indien je dit doet, graag duidelijk aantonen wat voor probleem er optrad en waarom het niet was op te lossen.

\tabel[]{Parameters voor het systeen van \cref{overdracht}}{waarden}{c|c|c|c|c|c}{
	& C = 0 of 1 & C = 2 of 3 & C = 4 of 5 & C = 6 of 7 & C = 8 of 9
}{
	$N_1$ & 1 & 2 & 1 & 2 & 1 \\ \hline

	\rowfont[c]{\bf\color{white}}\rowcolor{hrred}
	& D = 0 of 1 & D = 2 of 3 & D = 4 of 5 & D = 6 of 7 & D = 8 of 9 \\
	$P_1$ & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\\hline
	
	\rowfont[c]{\bf\color{white}}\rowcolor{hrred}	
	& E = 0 of 1 & E = 2 of 3 & E = 4 of 5 & E = 6 of 7 & E = 8 of 9 \\
	$\Re(P_2)$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\\hline
	$\Im(P_2)$ & 1 & 2 & 3 & 3 & 2 \\\hline
	
	\rowfont[c]{\bf\color{white}}\rowcolor{hrred}	
	& F = 0 of 1 & F = 2 of 3 & F = 4 of 5 & F = 6 of 7 & F = 8 of 9 \\\hline
	$\tau$ & 0.1 & 0.5 & 0.4 & 0.6 & 0.3		
}

\section{Opdrachten}
Om onderscheid te maken tussen de \regelaar{}, het te regelen systeem en het gesloten-lus systeem herkennen wij de volgende terminologie binnen de opdracht:
\begin{itemize}
	\item De \enquote{\regelaar{}} is de te maken \regelaar{} (PID in \cref{fig:pidt}).
	\item Het \enquote{\proces{}} is het systeem wat geregeld moet worden (Proces in \cref{fig:pidt}).
	\item Het \enquote{\cl{}} is het totale systeem inclusief de \regelaar{}, \proces{} en terugkoppeling (totaal van \cref{fig:pidt}).
\end{itemize}

\begin{myFigure}
	\centering%
	\iftoggle{ebook}{\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}}{}
		\begin{tikzpicture}[auto, thick, node distance=2.5cm, ->,>={Stealth[scale=1.5,inset=0.6pt]},shorten >=1pt]
		\draw
		node (text1) {$r(t)$} 
		node [input, right of=text1, node distance=.5cm] (input1) {} 
		node [sum, right of=input1, node distance=1.5cm] (sum1) {\suma}
		node [block, right of=sum1] (pid) {{PID}}
		node [block, right of=pid, node distance=3.5cm] (proces) {Proces}
		node [sum, right of=proces] (sum2) {\suma}
		node [input, above of=sum2] (input2) {}
		node [above of=input2, node distance=.4cm] {$n(t)$} 
		node [coordinate, right of=sum2, node distance=1cm] (ret1) {}
		node [coordinate, below of=sum2, node distance=1.5cm] (ret2) {}
		node [output, right of=ret1] (output1) {}
		node [right of=output1, node distance=.5cm] {$y(t)$}; 
		\draw (input1) -- node {$+$}(sum1);
		\draw (sum1) -- node[pos=.35] {$e(t)$} (pid);
		\draw (pid) -- node[pos=.35] {$u(t)$} (proces);
		\draw (proces) -- node {$+$} (sum2);
		\draw (input2) -- node {$+$} (sum2);
		\draw (sum2) -- (output1);
		\draw (ret1) |- (ret2) -| node[near end]{$-$} (sum1);
		\end{tikzpicture}
		\iftoggle{ebook}{\end{adjustbox}}{}
	\caption{Algemeen model van een PID\hyp{}geregeld systeem.}
	\label{fig:pidt}
\end{myFigure}

\subsection{Systeem en \regelaar{} bouwen}
\begin{enumerate}	
	\item 
	Maak een matlabscript aan en gebruik dit als basis voor de opdracht. Bepaal op basis van \cref{tab:waarden} wat voor overdrachtsfunctie resulteert uit \cref{overdracht}.
	
	\item
	Maak een overdracht van $H(s)$ in \matl{} en bepaal de stapresponsie, neem dit op in het verslag en verklaar de eindwaarde. Om in \matl{} een vertraging in te bouwen kun je het \enquote{InputDelay} parameter gebruiken van het \code{tf()} commando.
	
	\item
	Maak de overdracht van een type A PID \regelaar{} volgens het snelheidsalgoritme. Gebruik hiervoor de regels voor numerieke differentiatie EN numerieke integratie volgens \cref{tab:regel_integratie} en \cref{tab:regel_differentiatie}. Laat duidelijk zien in je verslag hoe deze overdracht wordt afgeleid. Onderbouw ook welke sampletijd je hebt gekozen voor deze \regelaar{}.
	
	\tabel[]{Bepaling integratie \regelaar{}}{regel_integratie}{c|c|c}{
		G = 0,1,2 & G = 3,4,5,6 & G = 7,8,9
	}{
		FRM & BRM & TRAP		
	}	

	\tabel[]{Bepaling integratie \regelaar{}}{regel_differentiatie}{c|c|c}{
	G = 0,3,6,9 & G = 1,4,7 & G = 2,5,8
	}{
		Driepuntsbenadering & Vierpuntsbenadering & Alternatieve vierpuntsbenadering \\
		Vergelijking 2.8 &	Vergelijking 2.9 & Vergelijking 2.10 
	}	
	
\end{enumerate}

\subsection{Parameters van \regelaar{} bepalen}
\begin{enumerate}
	\item 
	Bepaal de overdracht van het \cl{} met behulp van de \code{feedback()} functie of \siml{}.
	Bepaal wat nu de stapresponsie is van deze overdracht en laat zien dat de \regelaar{} het \proces{} naar een eindwaarde regelt. 
	Bepaal \textbf{experimenteel}\footnote{Trial and error, Dus zonder enige schattingsmethoden.} waarden voor $K_c$, $T_i$ en $T_d$, zodanig dat een responsie verkregen wordt met een niet al te grote overshoot, maar een korte settling-time.
	Bekijk de responsie en de eindwaarde en geef uitleg en verklaringen hierover in je verslag.
	
	\item Laat met 6 figuren zien wat er gebeurt in de volgende situaties (verander steeds slechts 1 parameter t.o.v. de hiervoor uitgevoerde simulaties). Bekijk de responsie en eindwaarde voor elke situatie en geef uitleg en verklaringen. Het gaat hier dus om het \cl{}.

	\begin{itemize}
		\item De Kc waarde wordt 2 keer zo groot en 2 keer zo klein
	
		\item De Ti waarde wordt 2 keer zo groot en 2 keer zo klein
		
		\item De Td waarde wordt 2 keer zo groot en 2 keer zo klein
	\end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{Type C \regelaar{}}
\begin{enumerate}
	\item
	De huidige PID \regelaar{} is een type A. Maak nu een type C \regelaar{}. Laat wederom in je verslag duidelijk zien hoe deze afgeleid is.

	\item 
	Maak wederom een stapresponsie van het \cl{} vergelijk de responsies van een type A en C \regelaar{} met elkaar (zet ze bij voorkeur in 1 grafiek) en geef uitleg/verklaringen.
\end{enumerate}

\subsection{Schattingen aan de hand van open-loop responsiemethoden}
\begin{enumerate}
	\item 
	Bepaal voor jouw \proces{} de open-loop responsie 1, zoals besproken in het dictaat.
	
	\begin{itemize}
	\item 
	Bepaal, zo nauwkeurig mogelijk, de waarden voor de genormaliseerde stijging van de stapresponsie $a*$ en de dode tijd $\theta$. 
	Laat met duidelijke berekeningen zien hoe je aan deze waarden gekomen bent.
	
	\item 
	Bereken de optimale PID parameterwaarden m.b.v. de Ziegler-Nichols open-loop methode en laat de bijbehorende stapresponsie zien van jouw \cl{}.
	\end{itemize}

	
	\item 
	Bepaal vervolgens voor jouw \proces{} de open-loop responsie 2, zoals besproken in het dictaat.
	
	\begin{itemize}
	\item 
	Bepaal, zo nauwkeurig mogelijk, de waarden voor de tijdconstante van het \proces{} en de versterking van het \proces. 
	Laat met duidelijke berekeningen zien hoe je aan deze waarden gekomen bent.

	\item 
	Gebruik vervolgens de methode van Cohen-Coon afhankelijk van je studentnummer ($F>G$) of ITAE-load ($F\le G$). Bepaal voor deze methode wederom de responsie op jouw \cl{}.
	\end{itemize}

	\item Vergelijk de responsies verkregen uit de verschillende schattingsmethoden. Geef hierbij uitleg en verklaring.
\end{enumerate}

\subsection{Schatting met systeemidentificatie}
\label{systeemidentificatie}
Je mag bij deze stap de tijdsvertraging uit jouw systeem weghalen. 

\begin{enumerate}
\item 
Bepaal voor jouw \proces{} $H(s)$ een 20-tal waarden voor de input ($u[k]$) en bereken de output ($y[k]$) van jouw \proces{}.

\item  
Schat het aantal parameters van de noemer en de teller goed in. 
Dit kun je doen door te kijken naar het \proces{} zoals aan het begin van de opdracht gegeven. 
Maak een schatting voor deze parameters met behulp van de Least Squares Method.
\end{enumerate}

Let op: we gaan nu doen alsof we het \proces{} in het echt niet mogen laten oscilleren. 
Het doel is nu dus om de parameters het \proces{} met behulp van systeemidentificatiemethoden te schatten, en in de juiste $K_u$ en $T_u$ te vinden. 

\begin{enumerate}[resume]
\item  Gebruik deze geschatte parameters om, gebruik makend van de oscillatie methode, waardes te schatten of berekenen voor $K_u$ en $T_u$.

\item  Gebruik deze waarden om te komen tot optimale waarden voor $K_c$, $T_i$ en $T_d$.

\item Laat wederom een responsie van het \cl{} zien, maar nu met deze optimale PID parameters ingesteld. 
Vergelijk dit met voorgaande \cl{} responsies en verklaar de overeenkomsten / verschillen.
\end{enumerate}

\subsection{Aanvulling voor herkansing}
\label{herkansing}
Gebruik de instellingen die je hebt gevonden d.m.v. de closed-loop methode uit de vorige opdracht om de responsie van een nieuwe regelaar te testen. 
Het proces blijft hierbij onveranderd. 
De regelaar wordt nu berekend d.m.v. de bilineaire transformatie.
Dus de stappen zijn als volgt:
\begin{enumerate}
	\item 
	Bereken de PID regelaar door vanuit het S-domein over te gaan naar het Z-domein met de bilineaire transformatie en vervolgens de differentievergelijking te bepalen.
	\item 
	Implementeer deze regelaar en stel het in met de waarden zoals gevonden via de closed-loop methode in \cref{systeemidentificatie}.
	\item 
	Zet een stap op het systeem en vergelijk de stapresponsie met die van \cref{systeemidentificatie}, geef een indicatie over de snelheid/stabiliteit van het nieuwe regelsysteem.
\end{enumerate}

Rond het verslag af en lever alles in volgens \cref{inleveren}.

\end{document}
